

27-10-2025 , μάθημα 4

## Πρόβλημα Αρχικών Τιμών (Π.Α.Τ.) (Για $\Delta > 0$ , $\Delta = 0$ και $\Delta < 0$ )

$$\begin{cases} ay'' + b \cdot y' + c \cdot y = 0 \\ y(t_0) = y_0 \in \mathbb{R} \\ y'(t_0) = y'_0 \in \mathbb{R} \end{cases} \quad \text{έχουμε 2 αρχικές συνθήκες}$$

π.χ.:

$$\begin{cases} y = c_1 \cdot x + c_2 \\ y' = c_1 \\ y'' = 0 \end{cases}$$

ΣΙ ( $\Delta > 0$ )

Γενική λύση:

$$y(t) = c_1 \cdot e^{r_1 t} + c_2 \cdot e^{r_2 t}$$

$$r_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}, \quad r_1 \neq r_2$$

Για  $t = t_0$ :

$$y(t_0) = c_1 \cdot e^{r_1 t_0} + c_2 \cdot e^{r_2 t_0} = y_0$$

→ μόνο δύο άγνωστοι, τα  $c_1$  και  $c_2$ .

Παραγωγίζουμε την  $y(t)$ :

$$y'(t) = c_1 \cdot r_1 \cdot e^{r_1 t} + c_2 \cdot r_2 \cdot e^{r_2 t}$$

Για  $t = t_0$ :

$$y'(t_0) = c_1 \cdot r_1 \cdot e^{r_1 t_0} + c_2 \cdot r_2 \cdot e^{r_2 t_0} = y'_0$$

→ μόνο δύο άγνωστοι, τα  $c_1$  και  $c_2$ .

Έχουμε ένα γραμμικό σύστημα 2 εξισώσεων με 2 αγνώστους.  
Θα το γράψουμε στη μορφή χινόμενο - πινάκων:

$$\underbrace{\begin{pmatrix} e^{r_1 t_0} & e^{r_2 t_0} \\ r_1 \cdot e^{r_1 t_0} & r_2 \cdot e^{r_2 t_0} \end{pmatrix}}_A \cdot \begin{pmatrix} c_1 \\ c_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} y_0 \\ y'_0 \end{pmatrix}$$

$$\det(A) = r_2 \cdot e^{(r_1+r_2)t_0} - r_1 \cdot e^{(r_1+r_2)t_0} = \underbrace{(r_2 - r_1)}_{\neq 0} \cdot \underbrace{e^{(r_1+r_2)t_0}}_{> 0} \neq 0$$

Εφόσον  $\det(A) \neq 0$ , το σύστημα έχει μοναδική λύση.

$$\left( \text{Υπενθύμιση: } \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \cdot \begin{pmatrix} d & -b \\ -c & a \end{pmatrix} \right)$$

Το  $B = \{e^{r_1 t}, e^{r_2 t}\}$  αποτελεί μία βάση.

**Παράδειγμα**

Να λυθεί η Α.Ε.:

$$\begin{cases} y'' + 5y' + 6y = 0, & t > 0 \\ y(0) = y'(0) = 1 \end{cases}$$

**ΛΥΣΗ**

Ψάχνουμε λύσεις της μορφής  $y(t) = e^{rt}$

Προκύπτουν τα  $r$  από την χαρακτηριστική εξίσωση:

$$r^2 + 5r + 6 = 0$$

$$\Delta = 5^2 - 4 \cdot 6 = 25 - 24 = 1 > 0, \quad r_{1/2} = \frac{-5 \pm \sqrt{1}}{2} = \begin{cases} r_1 = -2 \\ r_2 = -3 \end{cases}$$

Η γενική λύση της εξίσωσης είναι:

$$y(t) = c_1 \cdot e^{-2t} + c_2 \cdot e^{-3t}$$

$$y'(t) = -2c_1 \cdot e^{-2t} - 3c_2 \cdot e^{-3t}$$

Εφαρμόζουμε τις αρχικές συνθήκες:

$$y(0) = 1 \Leftrightarrow c_1 + c_2 = 1 \Leftrightarrow c_1 = 1 - c_2$$

$$y'(0) = 1 \Leftrightarrow -2c_1 - 3c_2 = 1 \Leftrightarrow -2 \cdot (1 - c_2) - 3c_2 = 1 \Leftrightarrow$$

$$\Leftrightarrow -2 + 2c_2 - 3c_2 = 1 \Leftrightarrow -c_2 = 3 \Leftrightarrow c_2 = -3$$

$$\text{, άρα } c_1 = 1 - (-3) \Leftrightarrow c_1 = 4$$

Άρα η μοναδική λύση του ΠΑΤ είναι:

$$y(t) = 4 \cdot e^{-2t} - 3 \cdot e^{-3t}$$

(ΣII) (Δ=0)

$$\begin{cases} ay'' + by' + cy = 0, & t > t_0, & a, b, c \text{ τ.ω. } \Delta = 0 \\ y(t_0) = y_0 \\ y'(t_0) = y'_0 \end{cases}$$

$y(t) = e^{rt}$ . Η συνθήκη ρίζα της χαρακτηριστικής εξίσωσης  $ar^2 + br + c = 0$ , είναι:  $r_* = \frac{-b}{2a}$

Υποθέτουμε ότι η γενική λύση είναι η  $y(t) = c \cdot e^{r_* t}$

Ορίζουμε την  $y_*(t) = e^{r_* t}$ ,  $y'_* = r_* \cdot e^{r_* t} = r_* \cdot y_*$

Ψάχνω μια δεύτερη λύση της μορφής:  $\tilde{y}(t) = u(t) \cdot y_*(t)$

$$\tilde{y}'(t) = (u(t) \cdot y_*(t))' = u'(t) \cdot y_*(t) + u(t) \cdot y'_*(t)$$

$$\begin{aligned} \tilde{y}''(t) &= (u'(t) \cdot y_*(t) + u(t) \cdot y'_*(t))' = \\ &= u''(t) \cdot y_*(t) + u'(t) \cdot y'_*(t) + u'(t) \cdot y'_*(t) + u(t) \cdot y''_*(t) \end{aligned}$$

Εφαρμόζουμε στην αρχική εξίσωση  $ay'' + by' + cy = 0$ :

$$a \cdot (u'' \cdot y_* + 2u' \cdot y'_* + u \cdot y''_*) + b \cdot (u' \cdot y_* + u \cdot y'_*) + c \cdot u \cdot y_* = 0 \Leftrightarrow$$

$$\begin{aligned} &\xleftrightarrow[y'_* = r_* \cdot y_*]{y'_* = r_* \cdot y_*} a \cdot (u'' \cdot y_* + 2r_* \cdot u' \cdot y_* + r_*^2 \cdot u \cdot y_*) + b \cdot (u' \cdot y_* + r_* \cdot u \cdot y_*) + c \cdot u \cdot y_* = 0 \Leftrightarrow \\ &y''_* = r_*^2 \cdot y_* \end{aligned}$$

$$\Leftrightarrow a \cdot (u'' + 2r_* u' + r_*^2 u) + b \cdot (u' + r_* u) + c \cdot u = 0 \Leftrightarrow$$

$$\Leftrightarrow au'' + \underline{2ar_* u'} + \underline{ar_*^2 u} + \underline{b \cdot u'} + \underline{br_* u} + \underline{cu} = 0 \Leftrightarrow$$

$$\Leftrightarrow au'' + \underbrace{(2ar_* + b)}_{=0} \cdot u' + \underbrace{(ar_*^2 + br_* + c)}_{=0} \cdot u = 0 \Leftrightarrow$$



$$\left( \begin{array}{l} 2\alpha r_* + b = 0 \Leftrightarrow 2\alpha \cdot \underbrace{\left(-\frac{b}{2\alpha}\right)}_{r_*} + b = 0 \quad \text{και} \quad \alpha r_*^2 + b r_* + c = 0, \text{ διότι} \\ \text{το } r_* \text{ είναι ρίζα της χαρακτηριστικής εξίσωσης} \end{array} \right)$$

$$\Leftrightarrow \alpha \cdot u'' = 0 \xleftrightarrow[\text{τα } \alpha \neq 0]{\text{ως } \alpha \neq 0} u'' = 0 \Rightarrow u' = \xi \in \mathbb{R} \Rightarrow$$

$$\Rightarrow u(t) = \xi \cdot t + \eta, \quad \xi, \eta \in \mathbb{R}$$

$$\text{Επιλέγουμε } \xi = 1, \eta = 0, \text{ άρα: } u(t) = t$$

$$\text{Γενική λύση: } \boxed{y(t) = c_1 \cdot e^{r_* t} + c_2 \cdot t \cdot e^{r_* t}}$$

$$\text{Για } t = t_0: \quad y(t_0) = c_1 \cdot e^{r_* t_0} + c_2 \cdot t_0 \cdot e^{r_* t_0} = y_0, \quad y_0 \in \mathbb{R}$$

$$y'(t) = c_1 \cdot r_* \cdot e^{r_* t} + c_2 \cdot e^{r_* t} + c_2 \cdot t \cdot r_* \cdot e^{r_* t}$$

$$\text{Για } t = t_0: \quad y'(t_0) = c_1 \cdot r_* \cdot e^{r_* t_0} + c_2 \cdot (1 + r_* t_0) \cdot e^{r_* t_0} = y'_0, \quad y'_0 \in \mathbb{R}$$

Σε μορφή πίνακα:

$$\underbrace{\begin{pmatrix} e^{r_* t_0} & t_0 \cdot e^{r_* t_0} \\ r_* \cdot e^{r_* t_0} & (1 + r_* t_0) \cdot e^{r_* t_0} \end{pmatrix}}_A \cdot \begin{pmatrix} c_1 \\ c_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} y_0 \\ y'_0 \end{pmatrix}$$

$$\det(A) = (1 + r_* t_0) \cdot e^{2r_* t_0} - r_* t_0 \cdot e^{2r_* t_0} = e^{2r_* t_0} > 0$$

, άρα για κάθε  $y_0, y'_0$  η εξίσωση έχει μοναδική λύση.

### Παράδειγμα

Να λυθεί το Π.Α.Τ. :

$$\begin{cases} y'' - 2y' + y = 0 \\ y(0) = 1 \\ y'(0) = 0 \end{cases}$$

### ΛΥΣΗ

Η χαρακτηριστική εξίσωση είναι:  $r^2 - 2r + 1 = 0$

$$\Delta = 4 - 4 = 0, \quad r_* = -\frac{-2}{2} = 1$$

Γενική λύση:  $y(t) = c_1 \cdot e^t + c_2 \cdot t \cdot e^t$

$$y'(t) = c_1 \cdot e^t + c_2 \cdot e^t + c_2 \cdot t \cdot e^t$$

Ισχύουν:

$$y(0) = 1 \Leftrightarrow c_1 = 1$$

$$y'(0) = 0 \Leftrightarrow 1 + c_2 = 0 \Leftrightarrow c_2 = -1$$

Άρα, η γενική λύση γίνεται:

$$y(t) = e^t - t \cdot e^t$$

## Εισαγωγή στους μιγαδικούς αριθμούς (Εισαγωγή της ΣIII ( $\Delta < 0$ ))

$\mathbb{R}$ .

Φανταστική μονάδα :  $i$  τ.ω.  $i^2 = -1$  ή  $i = \sqrt{-1}$   
↳ ορισμός της  $i$

Ορίζω  $\mathbb{C} = \{z = \alpha + i\beta : \alpha, \beta \in \mathbb{R}\}$  ,  $\mathbb{R} \subseteq \mathbb{C}$

π.χ. :  $z = 1 + 2i$  ,  $\alpha = 1$  και  $\beta = 2$

Ορίζω  $\operatorname{Re}(z) = \alpha$  να είναι το πραγματικό μέρος του  $z = \alpha + i\beta$  και  $\operatorname{Im}(z) = \beta$  το φανταστικό μέρος του  $z = \alpha + i\beta$

Ορίζω  $\bar{z} = \alpha - i\beta$  συζυγής του  $z = \alpha + i\beta$

Ισχύει :  $\bar{z} + z = 2\operatorname{Re}(z)$  και  $z - \bar{z} = 2\operatorname{Im}(z) \cdot i$

Έστω  $az^2 + bz + c = 0$  με  $\Delta = b^2 - 4ac < 0$ .

$$\text{Τότε: } z_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a} = \frac{-b \pm \sqrt{-1|\Delta|}}{2a} = \frac{-b \pm \sqrt{-1} \cdot \sqrt{|\Delta|}}{2a}$$

(δίνει ισχύει  $\Delta = -1 \cdot |\Delta|$  , π.χ.  $-5 = -1 \cdot 5$  )

Αφού ορίσαμε  $i = \sqrt{-1}$  , έχουμε:

$$z_{1,2} = \frac{-b \pm i\sqrt{|\Delta|}}{2a} = \frac{-b}{2a} \pm i \cdot \frac{\sqrt{|\Delta|}}{2a}$$

Έχουμε 2 συζυγείς μιγαδικές ρίζες, όπου:

$$z_1 = -\frac{b}{2a} + i \cdot \frac{\sqrt{|\Delta|}}{2a} \quad \text{και} \quad z_2 = \bar{z}_1$$

Ισχύουν:  $\operatorname{Re}(z_1) = -\frac{b}{2a}$  και  $\operatorname{Im}(z_1) = \frac{\sqrt{|\Delta|}}{2a}$

Μέχρι στιγμής είδαμε λύσεις της μορφής:

A diagram showing a central point  $e^{rt}$  with three arrows branching out to the right. The top arrow is solid and labeled  $\Delta > 0$ , pointing to  $e^{r_1 t}, e^{r_2 t}$ . The middle arrow is solid and labeled  $\Delta = 0$ , pointing to  $e^{r^* t}, t \cdot e^{r^* t}$ . The bottom arrow is dashed and labeled  $\Delta < 0$ , pointing to  $e^{(\mu+i\lambda)t}, e^{(\mu-i\lambda)t}$ .

Ταυτότητα του Euler:

$$e^{it} = \cos(t) + i \cdot \sin(t)$$

Απόδειξη: Έστω  $y(t) = e^{it}$ .  $y'(t) = i \cdot e^{it} = i \cdot y(t)$

Θα γράψουμε το Π.Α.Τ.:

$$\begin{cases} y'(t) - i \cdot y(t) = 0 \\ y(0) = 1 \end{cases} \quad \rightarrow \quad \text{είναι Π.Α.Τ. με μοναδική λύση} \\ \text{την } y(t) = e^{it}$$

Ορίζουμε:  $w(t) = \cos(t) + i \cdot \sin(t)$

$$w'(t) = -\sin(t) + i \cdot \cos(t) =$$

$$\stackrel{i^2 = -1}{=} i^2 \cdot \sin(t) + i \cdot \cos(t) = i \cdot (\cos(t) + i \cdot \sin(t)) = i \cdot w(t)$$

$$\begin{cases} w'(t) - i \cdot w(t) = 0 \\ w(0) = 1 \end{cases} \quad \rightarrow \quad \text{είναι Π.Α.Τ. με μοναδική λύση} \\ \text{την } w(t) = \cos(t) + i \cdot \sin(t)$$



Τα δύο Π.Α.Τ. είναι ιδία, άρα και οι μοναδικές λύσεις θα είναι ίδιες, άρα  $w(t) = y(t)$

Άρα:  $e^{it} = \cos(t) + i \sin(t)$

Για  $t = n$  :  $e^{in} = \overset{1}{\cos(n)} + i \cdot \overset{0}{\sin(n)} \Leftrightarrow e^{in} - 1 = 0$